\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[]{amsmath}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[]{graphicx}

\title{Esperienza 14: Negative Impedance Converter, Chua's diode e Chua's circuit}
\author{Luigi Ghezzer \and Pietro Richelli \and Shoichi Yip}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Impostazioni e componenti}

\begin{itemize}
	\item 2 op-amp OP07
	\item resistori, trimmer e condensatori
\end{itemize}

\section{Risultati e analisi dati}

\subsection{Analisi teorica $i$-$V$ di un NIC}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics{circuit1.pdf}
	\caption{Circuito di un NIC collegato ad un carico $Z_L$}
	\label{fig:niccircuit}
\end{figure}

Se risolviamo il circuito in Figura~\ref{fig:niccircuit} troviamo che valgono le
equazioni date dalla condizione di stabilità e da Millman,
\begin{equation}
	V_{\text{in}} = V_{+} = V_{-} = \frac{R_L}{R_L+R_0} V_{\text{out}}.
	\label{eq:niceq}
\end{equation}

Possiamo ricavare la caratteristica riformulando l'Equazione~\ref{eq:niceq},
\begin{equation}
	V_{\text{out}} = V_{\text{in}} \left( 1+ \frac{R_0}{R_L} \right).
	\label{eq:niceq1}
\end{equation}

Dobbiamo prendere in considerazione le condizioni di saturazione poste dalla
presenza dell'op-amp: nel nostro caso abbiamo $|V_{\text{out}}| \leq
V_{\text{sat}}$ con $V_{\text{sat}}\approx \SI{10.5}{\volt}$.

Sulla tensione in entrata abbiamo la condizione
\begin{equation}
	|V_{\text{in}}| \leq \frac{V_{\text{sat}} R_L}{R_0+R_L}
	\label{eq:vinconditions}
\end{equation}.

Ci aspettiamo dunque un comportamento come in Figura~\ref{fig:iv_nic}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{iv_nic.pdf}
	\caption{Comportamento atteso del NIC}
	\label{fig:iv_nic}
\end{figure}

\subsection{Caratteristica $i$-$V$ di una resistenza connessa ad un NIC}

\subsection{Caratteristica $i$-$V$ del \emph{Chua's diode}}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{circuit2.pdf}
	\caption{Schema di un \emph{Chua's diode}}
	\label{fig:chuadiode}
\end{figure}

\subsection{Analisi teorica del \emph{Chua's circuit}}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{circuit3.pdf}
	\caption{Schema di un \emph{Chua's circuit}}
	\label{fig:chuacircuit}
\end{figure}

Studiamo il circuito in Figura~\ref{fig:chuacircuit}. Studiando i nodi
$V_2$ e $V_1$, e inserendo nelle equazioni le $Q_2$ e $Q_1$ cariche depositate
sui capacitori $C_2$ e $C_1$, riusciamo a ottenere le equazioni differenziali
che governano il funzionamento del circuito.

Combinando le equazioni sul primo nodo $I_2 + (V_2-V_1)/R + \dot{Q_2} =0$ e $Q_2 = C_2
V_2$, e le equazioni sul secondo nodo $(V_1-V_2)/R + g(V_1) + \dot{Q_1} = 0$ e
$Q_1 = C_1 V_1$ abbiamo le prime delle due equazioni differenziali. Il sistema
completo include anche l'equazione caratteristica dell'induttanza.

\begin{equation}
	\arraycolsep=3.4pt\def\arraystretch{1.7}
	\left\{
	\begin{array}[h]{rl}
		\dot{V_2} &= - \frac{I_L}{C_2} + \frac{V_1-V_2}{RC_2}\\
		\dot{V_1} &= - \frac{1}{C_1} g(V_1) + \frac{V_2-V_1}{RC_1}\\
		\dot{I_L} &= \frac{V_2}{L}
	\end{array}
	\right.
	\label{eq:diffeq}
\end{equation}

Possiamo ridurre queste equazioni nel modo seguente.
\begin{equation}
	\arraycolsep=3.4pt\def\arraystretch{1.7}
	\left\{
		\begin{array}[h]{rl}
			\ddot{V_2} &= - \frac{V_2}{LC_2} +
			\frac{\dot{V_1}-\dot{V_2}}{RC_2}\\
			\dot{V_1} &= - \frac{1}{C_1} g(V_1) + \frac{V_2-V_1}{RC_1}
		\end{array}
	\right.
	\label{eq:diffeq1}
\end{equation}

Le figure XY che si ottengono dal \emph{Chua's circuit} come raffigurato in
Figura~\ref{fig:chuacircuit} a resistenza R
differente (impieghiamo a questo scopo un trimmer \SI{10}{\kilo\ohm}) sono
diverse seguono diversi andamenti che possiamo dedurre anche dalle
Equazioni~\ref{eq:diffeq1}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth, trim={20px 80px 145px 45px},
	clip]{data/6_1n.png}
	\caption{Figura XY per $R=\SI{1.52}{\kilo\ohm}$}
	\label{fig:xy1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth, trim={20px 80px 145px 45px},
	clip]{data/6_2n.png}
	\caption{Figura XY per $R=\SI{1.28}{\kilo\ohm}$}
	\label{fig:xy2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth, trim={20px 80px 145px 45px},
	clip]{data/6_3n.png}
	\caption{Figura XY per $R=\SI{1.85}{\kilo\ohm}$}
	\label{fig:xy3}
\end{figure}

\end{document}
